-Terminal/Console Commands Comprehensive Overview-

Middle mouse button will paste into terminal!


* - All
~ - Home
. - Current directory
.. - Move up one directory ie cd ..
cd / - root directory


FIRST STEPS: (Terminal Navigation)
clear - clears screen
pwd - print work directory
ls - List files -r recursive
cd - Change Directory
whoami - user
man - Manual
whatis - explains command

BASIC FILE OPERATIONS:
touch - make file
cat - show file contents
head/tail - show top part or bottom part of a result
mv - Move
cp - Copy
rm - Remove
mkdir - Make directory
file - shows file type
ln - link files
nl - number of lines in a file
diff - compare to files
find - search for file
grep - search "x" [file]

SYSTEM INFORMATION:
date - date
cal - calendar
uptime - time since reboot
df - disk file space
du - disk usage
stat - file status
env - environment variables
printenv - print variables
who - logged in
users - logged in

PROCESS MANAGEMENT:
ps - process -e view all processes
ps - process, aux all processes, - a all users, -u user/owner, -x attached to terminal
top - processes program
kill - terminate process ID
killall - process by name
pidof - PID of program
vmstat - Virtual memory stats
fuser - processes using file
lsof - List of open files

SYSTEM CONTROL:
sudo - one time super user command
su - switch user
passwd - Password
systemctl - control system services
chmod - change mode read, write, execute
chown - change ownership / group
hostnamectl - control host name
log out, reboot, poweroff, shutdown
history - shows commands history

DISK MANAGEMENT:
lsblk - list block devices
fdisk - format disk
mount /sda2 /mnt - Mount drive
mkfs ext4 /dev/sd1 - Make file system on device
dd - duplicate disk, used for imaging
tar - compress files
swapon - swap active partition

NETWORKING BASICS:
ping - Send packet over the internet
wget - download from internet link
ssh - secure shell connection to new machine (internet tunnel)
ifconfig - IP wired
iwconfig - wireless
netstat - network statistics
iptables - firewall
nmap - network mapping

ADVANCED SYSTEM:
dmesg - kernel error messages
lspci -k - list pci devices -k kermel devices
tty - TeleType, virtual console
pts - psuedo terminal (terminal emulated no direct device)
pacstrap - Install packages to new root
genfstab - generate file system table

TERMINAL KNOWLEDGE
user add - new user
nano - Text editor
vim - Better text editor




echo lang=us.utf-8 > /etc/local.conf - ">" overwrite to new file

| - Pipe

>> - Redirect output to file (append)



ctrl+c - Signal interrupt, stop a program instantly
h - backspace
d - delete
j - enter
L - clear screen
s - suspsend or freeze screen
q - un suspend thaw
u - clear line

















--Advanced--

Essential System Tools:
htop - Interactive, colorful system monitor (better than top)
ncdu - Interactive disk usage analyzer (better than du)
tmux - Terminal multiplexer (essential for multiple sessions)
ranger - Visual file manager (great for teaching file navigation)
tree - Display directory structure visually
curl - Modern tool for data transfer (complement to wget)
rsync - Efficient file transfer and synchronization
watch - Execute commands periodically
screen - Session management (alternative to tmux)
journalctl - View systemd logs (modern system logging)

NETWORKING & SECURITY:
traceroute - Trace packet route
dig - DNS lookup utility
ss - Socket statistics
nc - Networking swiss army knife
nftables - Modern firewall
fail2ban - Intrusion prevention
ufw - Uncomplicated firewall
openssl - SSL/TLS toolkit
wireshark - Network protocol analyzer
ssh-keygen - SSH key pair management
gpg - GNU Privacy Guard encryption
hashcat - Password recovery tool
john - Password cracker
lynis - Security auditing
tripwire - File integrity monitoring

SYSTEM MONITORING & ANALYSIS:
perf - Performance analysis
gdb - GNU debugger
valgrind - Memory debugging
ltrace - Library call tracer
bpftrace - System analysis
dmidecode - Hardware information
systemd-analyze - Boot analysis
nagios - System monitoring
prometheus - Monitoring system
grafana - Analytics/monitoring
collectd - Statistics collection
sar - System activity reporter
stress - System stress testing

CONTAINER & VIRTUALIZATION:
docker - Container management
podman - Container alternative
kubectl - Kubernetes control
helm - Kubernetes package manager
buildah - OCI image building
rkt - Container runtime
containerd - Container runtime
virsh - VM management
lxc - Linux container management
vagrant - VM management
lsns - List namespaces

AUTOMATION & INFRASTRUCTURE:
ansible - Automation tool
terraform - Infrastructure as code
nvm - Node Version Manager
git - Version control

FILE SYSTEM & STORAGE:
lvm - Logical volume management
parted - Disk partitioning
smartctl - Drive diagnostics
fsck - Filesystem check
testdisk - Data recovery
foremost - File recovery
e2fsck - ext2/3/4 checker
badblocks - Bad block search
dd_rescue - Data recovery
clonezilla - Disk cloning
borg - Deduplicating backup
restic - Modern backup
bacula - Network backup

DATABASE & DATA:
mysqldump - MySQL backup
pg_dump - PostgreSQL backup
redis-cli - Redis interface
mongo - MongoDB shell
sqlite3 - SQLite interface
jq - JSON processor
yq - YAML processor
bat - Enhanced cat
fzf - Fuzzy finder

SCHEDULING & PROCESS:
at - Schedule commands
crontab - Recurring tasks
chage - Password expiry
VERSION CONTROL:
git branch - List/create/delete branches
git checkout - Switch branches
git merge - Merge branches
git rebase - Rebase commits
git stash - Stash changes

COMPRESSION:
gzip - Compress files
gunzip - Decompress files
bzip2 - Better compression
xz - Best compression
7z - 7-zip archiver

TEXT PROCESSING:
cut - Extract sections from lines
sort - Sort lines of text
uniq - Report/omit repeated lines
tr - Translate characters
tee - Read from stdin, write to stdout/files

SYSTEM:
dstat - Versatile resource statistics tool
iotop - Simple I/O monitor
ionice - Set I/O scheduling class/priority
ethtool - Query/control network driver
sysctl - Configure kernel parameters

NETWORKING:
mosh - Mobile shell with roaming
ngrok - Secure tunnels to localhost
iftop - Display bandwidth usage
tcpflow - TCP flow recorder
ngrep - Network grep
DISK
blkid - Block device attributes
tune2fs - Adjust filesystem parameters
cryptsetup - Manage encrypted devices
mdadm - RAID management
lvcreate/lvremove - Logical volume management

CONTAINERS/ORCHESTRATION:
buildx - Advanced Docker image building
crictl - Container Runtime Interface tool
skopeo - Container image management

HIGH PERFORMANCE:
nice - Run program with modified scheduling priority
taskset - Set process CPU affinity
numactl - Control NUMA policy

SECURITY:
semanage - SELinux policy management
ausearch - Search audit logs
chcon - Change SELinux context

CLOUD NATIVE:
eksctl - AWS EKS cluster management
az - Azure command line interface
gcloud - Google Cloud command line tool

OBSERVABILITY:
jaeger - Distributed tracing
vector - Log/metrics pipeline tool
telegraf - Metrics collection agent







